---
title: Великий князь Алексей Александрович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/velikiy-knyaz-konstantin-nikolaevich
previous: /public/flotovodtsy/vekman-aleksandr-karlovich
---

Великий князь Алексей Александрович  
Алексей Александрович Романов — Его Императорское Высочество Великий князь, четвертый сын императора Александра Второго, генерал-адмирал, родился 2 января 1850 года и в этот же день был зачислен Императором Николаем Первым в Гвардейский экипаж, то есть с рождения был предназначен к морской службе.   
  
![](/assets/img/Velik_Knyaz_Alexey_Alexandrovich.gif)  
  
В 1857 году Великий Князь Алексей Александрович имел уже чин мичмана, а с 1860 года начал плавать во внутренних и заграничных морях, на разных судах, под руководством своего воспитателя, адмирала Посьета. 13 сентября 1878 года фрегат "Александр Невский", на котором Великий Князь служил в чине лейтенанта и возвращался в Россию, потерпел крушение у берегов Ютландии.   
В 1870 году Алексей ,Александрович совершил путешествие по водной системе из Санкт-Петербург а до Архангельска, после чего, в должности вахтенного начальника, на корвете "Варяг", вернулся морем в Кронштадт. В 1871—1873 годах совершил дальнее плавание на фрегате "Светлана", в Северную Америку, Японию и Китай, и вернулся сухим путем через Сибирь. По возвращении в Россию, в чине капитана 1-го ранга, Великий Князь командовал Гвардейским экипажем и фрегатом "Светлана" и, как член кораблестроительного и артиллерийского отделений Морского Технического комитета, начал принимать участие в деятельности морского ведомства.   
Во время войны с Турцией 1877—1878 годов Алексей Александрович, в чине контр-адмирала, состоял на Дунае начальником всех морских команд и за провод понтонов из Никополя в Систово мимо неприятельских позиций и охранение переправы армии был награжден золотой саблей и орденом Святого Георгия 4 степени. В 1880 году Александр Александрович назначен был генерал-адъютантом, а в следующем году членом Государственного Совета.   
В 1882 году, с восшествием на престол императора Александра Третьего, Князь Александр Александрович вступил в управление морским ведомством, вместо Великого Князя Константина Николаевича, и в следующем году возведен был в звание генерал-адмирала. За время управления его морским ведомством и флотом введен морской ценз, издано положение о вознаграждении за долговременное командование судами I и II ранга, преобразованы корпуса инженер-механиков и корабельных инженеров, увеличено число экипажей, построено много броненосцев и крейсеров, устроены порты Севастопольский, Александра Третьего, Порт-Артур, увеличено число эллингов, расширены доки в Кронштадте, Владивостоке и Севастополе.  
Во время русско-японской войны, 2 июня 1905 года, уволен от должности главного начальника флота и морского ведомства с оставлением в звании генерал-адмирала. 1 ноября 1908 года Великий Князь Александр Александрович скончался в Париже.  
 